被質疑「整色整水」籲議員勿說風涼話 徵一手樓空置稅 林鄭稱月內上馬

林鄭月娥十三日表明，一手樓空置稅已研究到最後段階，在本月內會有所交代。伍明輝攝

本報記者梁穎妍香港報道

政府勢將推行一手樓空置稅，特首林鄭月娥十三日表明，空置稅已經研究到最後階段，政府會在本月內有所交代，強調「任何徵收稅項，無論是差餉、稅項都要經立法會同意。」民主黨涂謹申則質疑空置稅只是「整色整水」，指林太強調房屋問題為重中之中，卻浪費一年時間始展開土地辯論，更把工作推給土地供應專責小組主席黃遠輝，質疑林太是否「不打得」或「暗裏在搞官商勾結」；地產及建造界議員石禮謙亦指香港空置單位僅得三千個，質疑空置稅成效。林太反駁指，土地問題不是一個人問題，呼籲涂不要講「風涼說話」，她並說香港不缺土地，「是缺一個土地共識」。

樓市及房屋問題繼續成為立法會特首質詢環節的關注焦點，涂謹申率先就土地大辯論問題與特首林鄭月娥爆發罵戰。涂指林太聲言自己「度月如日」，但市民看著不斷上揚的樓價「度日如年」，批評林太一上任未有即時處理房屋問題，「如果你認為重中之重，你不會假手一個黃遠輝，領導一個小組來問市民？」

他又形容，土供組的諮詢「仙女散花」，「提供十八個選項，但大規模收農地建公共房屋你就放在一旁，然後『整色整水』研究一手樓空置稅。」他質疑林太若想推行公私營合作，應親自掛帥，「你這麼『打得』，是不是應該由你自己去推行這件事，自己去做呢？」，直斥「輸了就黃遠輝，贏了就林鄭月娥，那是甚麼政治承擔？」

面對涂謹申炮轟，林太重申，房屋問題仍是重中之重，「如果不能夠解決房屋問題，我們（政府）都難以感到滿足或安慰」，並指治本方法一定是增加土地和房屋供應。她又不點名提及，近日有人批評過去幾年推出了很多樓市「辣招」，唯「批評得最多的人，未必能夠解決樓價問題」，重申政府努力做土地房屋供應工作。

林太又反駁說，土地問題並非一個人的問題，「香港不缺土地，是缺一個土地共識」，反諷涂過往曾批評政府未有就政策做公眾諮詢，「所以今次我給社會有一個充分討論找出這些土地供應的來源。」

對於政府將推行一手樓空置稅，助增加供應，支持空置稅的公民黨郭榮鏗在會上提到，目前有超過九千個空置住宅物業日日在「曬太陽」，追問推行時間表。地產及建造界議員石禮謙則質疑數字被高估，指當中有約六千個單位去年才完成，部分仍正待售，認為空置單位僅得三千個。

林太表明，「這個在涂謹申口中『整色整水』的措施已經研究到最後階段，我可以在此說，在本月內，即是在六月內，政府會有所交代」，並留待日後交立法會辯論，「任何徵收稅項，無論是差餉、稅項都要經立法會同意。」

工聯會郭偉強及民建聯柯創盛則針對資助房屋政策提出建議，其中郭批評，目前公私營房屋比例六四比根本「淪為紙上談兵」，建議政府調提升比例至七比三。柯就直言「居屋是現時一般市民唯一的置業希望」，唯居屋年年供應都未達標，售價更及得上私人樓，年年破頂，促請特首將居屋售價與市價脫鈎。

林太回應表示，或需要考慮調整公私營房屋比例，但擔心會引起未能受惠資助房屋的較高收入人士不滿，「如果令私樓供應斷層，亦會導致其樓價飆升」，強調「最王道的做法就是增加供應，令兩方面都有充足土地能夠興建公營房屋和私營房屋，滿足社會需求。」她強調，目前房屋政策傾向以置業為主導，「無論是居屋、綠置居或稍後的首置上車盤，都是我們的工作方向」，並承認有居屋售價高達一萬元一呎引起迴響，「如果售價是市民難以負擔，亦只是空談」，一再承諾會親自研究問題。

政府研究向一手樓徵空置稅。資料圖片

涂謹申質疑空置稅只是「整色整水」。

全部公營房屋起哂做80尺，私人樓啲業主咪唔會嘈